---
title: 传承中国传统文化，我们可以做什么？
lang: zh
date: 2007-05-20
tags:
- commentary
---

“三个代表”重要思想指出：“我们党要始终代表中国先进文化的前进方向”。先进文化，并不只是新的文化，也包括传统文化的精华部分。创新是重要的，丢弃传统则是危险的。我们应该切实努力，传承中国传统文化。

中国语言文字是中国传统文化的重要组成部分，然而，很多人却常常把母语给丢了、弄混了。

据报道，目前大学生50%的精力都花在外语学习上，而几乎不在母语学习上花时间。我的培养计划中，有英语课4门、16学分，还有四六级考试；语文课则是先考试、及格了就不用上课了，据说试卷还是不批改的、放桌上电风扇吹下来的几张就算是不及格的。听说，很多大学生不认真上专业课，上课就在背单词、准备四六级考试。

对于母语，则是完全不重视。很多同学写出的文章不是语句不通、就是含有错别字，我在做网站编辑工作时，常常需要花很多时间对稿件进行修改，对此类问题深有体会。就连学生编辑的报纸上，都常常会含有错别字。上个星期铁生馆门口的《中行交大校友认同卡》大展板都看到了吧，上面居然把“申领”写成了“审领”（此外还把网址印错了）；肯定有人会怪罪电脑输入法，但是根本原因还是语文水平差。

在母语不受重视的同时，中国语言文字的纯洁性正在受到冲击。

在网络时代，由于拼音输入法的普遍使用，错别字往往取代了规范的语言文字，例如“这样子”在网上就会被写成“酱紫”，而像我这样老老实实使用规范文字的人，反而被嘲笑为“老土”了。我认为，即使是网络时代，仍然应该使用规范的语言文字，从而保证内容能被更多的人理解。

中国人也过分的迎合外国人的习惯。我们知道，在国际贸易中，购买者可以使用任何语言，而销售者则必须使用购买者的语言。然而，有的中国人学习了英语，而不会英语的中国人，却常常在中文表达中引入英语的习惯。比如，你明明叫张三，到了外国人面前，就偏偏要自我介绍叫“三·张”；而懂中文的外国人不但不认为你“体谅”他们，反而觉得你自作聪明。如果你讲汉语，就请使用纯正、规范的汉语；如果你要讲英语，当然也可以。

为了保证中国语言文字的发展、维护其纯洁性，我建议：

1. 高校应当针对本科一年级恢复开设必修的大学语文课程，18学时即可，讲授语文基础知识、规范的写作方法等。
2. 媒体上避免出现错别字，万一出现应及时勘误而不是不了了之，这有助于让公众养成只使用规范语言文字的习惯。
3. 用人单位在查看四六级成绩单的同时，考察应聘者使用中国语言文字的能力。
4. 从我做起，[不要在论坛、博客发表含有错别字、句子不通顺的文章](/t/2009/typo/)，并鼓励其他网友参与此计划。

希望大家能更加重视我们的母语！
